## Лабораторная работа 2

## Название
Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике

## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня


## Исходные данные

1. ПК на Windows 10
2. VirtualBox с Linux
3. Программа Wireshark
4. Zeek
5. Python

## Варианты решения задач.

## Вариант 1

1. Собрать сетевой трафик
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например –  https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке (Python), котрая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1.


## Вариант 2

1. Собрать сетевой трафик c помощью утилиты Zeek
2. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например –  https://github.com/StevenBlack
2. Написать программу на любом удобном языке (Python), котрая подсчитывает процент нежелательного трафика в собранном на этапе 1.

## Общий план выполнения
В ходе работы использован вариант 2.

## Шаги

## Шаг 1

## Собрать сетевой трафик

Для сбора трафика воспользуемся программой Wireshark

![alt text](images/1.png )

Собираем трафик

![alt text](images/2.png )

## Шаг 2

## Выделить метаинформацию с утилитой Zeek

Запустить Zeek и открыть в нем ранее сохраненный файл. В результате работы получим распределенные даннные о трафике

![alt text](images/3.png )

## Шаг 3

## Собрать данные об источниках нежелательного трафика

Для этого воспользуемся репозиторием  https://github.com/StevenBlack/hosts 
С помощью команды для терминала cat объединяем несколько файлов с источниками
нежелательных доменов в один.
Также отфильтруем файл с помощью команды cut таким образом, чтобы остались только доменные имена.
Таким образом был получен файл, с которым можно работать для вычленения нежелательных dns адресов из нашего трафика.

![alt text](images/4.png )

## Шаг 4

## Написать программу, которая подсчитывает процент нежелательного трафика

```
import csv
import re

dns_log = open('dns.log')
hosts = open('hosts')
dns = csv.reader(dns_log, delimiter="\x09")
count = 0
n = 0
reg = re.compile('[^a-zA-Z.]')
bad_hosts = []

for line in hosts.readlines():
    line = re.sub(r'\[[^][]*\]', '', line)
    if line != '\n':
        bad_hosts.append(reg.sub('', line))

for row in dns:
    try:
        n += 1
        if row[9] in bad_hosts:
            print(row[9])
            count += 1
    except IndexError:
        pass

print("Процент нежелательного трафика равен "+str(count * 100.0 / n) + "%")

dns_log.close()
hosts.close()
```

## Оценка результата

![alt text](images/5.png )

## Вывод

В результате выполнения работы были освоены основные инстументы для захвата и дальнейшего анализа трафика, такие как WireShark и Zeek. Также с помощью средств программирования были получены практические знания по написанию скрипта для определения процентажа нежелательного трафика.
